\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage [MeX] {polski}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

\title {Kolos RSO - przygotowanie}
\author {Justyna Sadło}

\begin{document}

\maketitle

\section{}
\subsection{definicja systemu rozproszonego i typy przezroczystości}
System rozproszony - grupa  niezależnych komputerów widoczna dla użytkownika jako jeden, spójny system.

Cele systemu:
\begin{itemize}
 \item połączenie użytkownika z zasobem
 \item przezroczystość
 \item otwartość - oferowanie mechanizmów opartych na standardach
 \item skalowalność.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/transparency_types.png}
\caption{8 typów przezroczystości}
\end{figure}


\subsection{otwartość, zupełność, neutralność, interoperacyjność, przenośność - znaczenie i relacja między pojęciami}
\paragraph{Otwartość} Rozwiązanie otwarte jest to takie rozwiązanie, które oferuje usługi zgodne z pewnymi stanardami.
\paragraph{Zupełność} Specyfikacja wszystkiego co ma zostać zaimplementowane.
\paragraph{Neutralność} Specyfikancja nie wymusza sposobu implementacji.
\paragraph{Interoperacyjność} Określa do jakiego stopnia dwa niezależne systemy mogą ze sobą współpracować. Współpraca dwóch implementacji tego samego standardu
\paragraph{Przenośność} Określa do jakiego stopnia aplikacja napisana dla jednego systemu może być przeniesiona na drugi bez zmian pod warunkiem implementacji tego samego interfejsu. Minimalizacja potrzeby zmian przy zmianie środowiska.

\subsection{wymagania dla skalowalnych algorytmów rozproszonych}
\begin{enumerate}
 \item Żadna maszyna nie ma pełnej informacji o systemie.
 \item Maszyny podejmują decyzje w oparciu o informacje lokalne.
 \item Awaria jednej z maszyn nie powoduje niepowodzenia całego algorytmu.
 \item Brak jest założenia o istnieniu globalnego zegara.
\end{enumerate}

\section{}
\subsection{pojecie protokołu i opis modelu warstwowego ISO/OSI}
\paragraph{Protokół} Wyspecyfikowany zestaw reguł i formatów używany w komunikacji w celu wykonania zadania. Dwie części specyfikacji: sekwencja wymienianych wiadomości, format wiadomości.

\paragraph{ISO/OSI:}
\begin{enumerate}
 \item warstwa fizyczna - specyfikacja i implementacja bitu, transmisja między nadajnikiem a odbiornikiem
 \item wartwa łącza - łączenie bitów w ramki, sprawdzanie ich poprawności
 \item warstwa sieciowa - routing pakietów, protokół IP
 \item warstwa transportowa - TCP/UDP
 \item warstwa sesji - utrzymywanie sesji
 \item warstwa prezentacji
 \item warstwa aplikacji
\end{enumerate}

\subsection{pojęcie i typy warstw pośrednich (middleware)}
\paragraph{Middleware} - aplikacja lub część aplikacji należąca do warstwy aplikacji, która jednak zawiera protokoły ogólnego przeznaczenia posiadające własne warstwy niezależne od innych aplikacji.
Warstwa pośrednia zapewnia usługi i protokoły, które mogą być wykorzystywane przez wiele innych aplikacji.

Typy warstw pośrednich:
\begin{itemize}
 \item remote procedure call (RPC) - zdalne wywołania procedur
 \item remote object invocation - RMI - uwaga na przesyłanie parametrów - może skutkować kopiowaniem dużych obiektów między hostami
 \item usługi kolejkowania wiadomości
 \item komunikacja strumieniowa
\end{itemize}


\subsection{porównanie mechanizmów przekazywania komunikatów i RPC}
RPC jest protokołem wyższego poziomu umożliwiającym stworzenie abstrakcji zwykłego wywołania metody. Implementacje RPC zazwyczaj wykorzystują przekazywanie komunikatów.
\subsection{mechanizm doors - przeznaczenie i zasada działania}
Doors - procedura w przestrzeni adresowej serwera, na którym wykonywany jest proces, która może być przez ten proces wywołana. 

Jest to mechanizm podobny do RPC jednak optymalizowany w związku z faktem wykonywania w tej samej przestrzeni adresowej. Dzięki temu jest bardziej wydajny. 

Dzięki temu mechanizmowi umożliwiamy poprzez jeden mechanizm - wywołanie procedury - optymalne wywoływanie zarówno procedur lokalnych i zdalnych. Wadą rozwiązania jest fakt, że nadal w trakcie wykonania programu trzeba odróżniać zwykłe wyowałania procedur od wywołań zdalnych i od wywołań lokalnych.

\section{}
\subsection{interfejs gniazd BSD}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/bsd_api.png}
\caption{Interfejs socketów}
\end{figure}

\subsection{opis systemów kolejkowania wiadomości (MQS)}
MQS jest implementacją modelu kolejkowania wiadomości (MQM - message queing model), który jest przykładową warstwą pośrednia zorientowaną na wiadomości (MOM - message oriented middleware), która ma za zadanie dostarczać abstrakcję wysyłania wiadomości zbudowaną nad gniazdami BSD.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/mqs.png}
\caption{MQS}
\end{figure}

W szerszym przypadku MQS może używać bardziej ogólnej organizacji kolejek wiadomości z systemem routowania. Może to oznaczać, że kolejki są utrzymywane również w innych celach niż tylko dla odbiorcy końcowego.

Po stronie aplikacji może zostać użyty message broker, który na poziomie aplikacji służy za bramę dla wszyskich wiadomości. Może on konwertować format wiadomości, przesyłać w odpowiednie miejsca itp.

\subsection{specyfika komunikacji strumieniowej i mechanizm token bucket}
Komunikacja strumieniowa jest to komunikacja, w której do odbiorcy dociera ciąg danych. Często wykorzystywana jest do przesyłania multimediów, w związku z czym kluczowa jest w niej regularność dostarczanych danych (często kosztem ich jakości) oraz fakt, że dane mogą się "przeterminować" - dana klatka w filmie została już odtworzona.

Mechanizm token bucket - Ma na celu kontrolę przepustowości łącza. Do kubełka dodawane są żetony w stałych odstępach czasu, Kubełek ma ograniczoną pojemność. Wejściem do kubełka jest nieregularny strumień danych. W momencie przyjścia pakietu do kubełka: jeżeli w kubełku jest żeton to  pakiet jest przesyłany dalej i żeton jest kasowany, w przypadku braku żetonów jeżeli kubełek nie jest jeszcze pełny to pakiet jest zapisywany natomiast, gdy kubełek jest pełny to pakiet jest kasowany.

\section{}
\subsection{mechanizmy synchronizacji zegarów}
\begin{itemize}
 \item algorytm Cristiana - odpytanie serwera zegara i dodanie do wyniku połowy czasu żądania; ustawiony czas to T + (T1-T0)/2 - czyli czas otrzymany z serwera zegara plus połowa czasu żądania obliczona na podstawie odczytów lokalnego zegara
 \item algorytm Berkley - wyróżniony proces (time deamon) odpytuje wszystkie inne o ich czas (wysyła swój czas a pozostałe procesy odsyłają różnice), następnie uśrednia uzyskane wyniki i odsyła pozostałym procesom informację jak powinny dostroić swoje zegary 
 \item algorytmy uśredniające - grupa algorytmów rezygnująca z rozwiązań scentralizowanych: 
 \begin{itemize}
  \item podział różnicy w czasie na interwały resynchronizacji - resynchronizacja trwa, ale nie wymaga cofania zegara,
  \item T0 + (i + 1)R, gdzie R jest parametrem systemy,
  \item rozgłaszanie czasu przez wszystkie maszyny
  \item ...
 \end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{synchronizacja zegarów logicznych, algorytm Lamporta}
Symchronizacja zegarów logicznych - wystarczające jest, żeby procesy miały wspólny czas, nie musi on odpowiadać jakimkolwiek innym miarom czasu. Zazwyczaj wystarcza również aby procesy zgadzały się na wspólną kolejność wydarzeń zamiast na wspólny czas.

Jednym z prostszych i skutecznych algorytmów jest algorytm Lamporta:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/lamport.png}
\caption{Lamport}
\end{figure}

Algorytm gwarantuje, że jeżeli a było przed b to C(a) \textless C(b). Jednak jeżeli C(a) \textless C(b) to relacja między a i b nie jest znana (zdarzenia współbieżne).

\subsection{scenariusz wykorzystania wektorów stempli czasowych do rozgłaszania}

\begin{verbatim}
A sends m1(0 + 1, 0, 0) = m1(1, 0, 0),
B receives m1(1, 0, 0) from A,
    VB = (0, 0, 0), vtm1 = (1, 0, 0),
    m1 delivered at once because:
        vtm1 [A] = VB [A] + 1,
        vtm1 [X] <= VB [X] for all X different to A.
    after m1 delivery new value of V B set to VB = (1, 0, 0).
B sends m2(1, 0 + 1, 0) = m2(1, 1, 0),
A receives m2(1, 1, 0) from B,
    VA = (1, 0, 0), vtm2 = (1, 1, 0),
    m2 delivered at once because:
        vtm2 [B] = VA [B] + 1,
        vtm2 [X] <= VA [X] for all X different to B.
    after m2 delivery new value of V A set to VA = (1, 1, 0).
C receives m2(1, 1, 0) from B,
    VC = (0, 0, 0), vtm2 = (1, 1, 0),
    m2 delivery postponed because:
        vtm2 [A] > VC [A] and A is different to B.
C receives m1(1, 0, 0) from A
    VC = (0, 0, 0), vtm1 = (1, 0, 0),
    m1 delivered at once because:
        vtm1 [A] = VC [A] + 1,
        vtm1 [X] <= VC [X] for all X different to A.
    after m1 delivery new value of VC set to VC = (1, 0, 0),
    now on C we check delivery queue,
    now m2 may be and is delivered because:
        VC = (1, 0, 0), vtm2 = (1, 1, 0),
        vtm2 [C] = VC [C] + 1,
        vtm2 [X] <= VC [X] for all X different to C.
    after m2 delivery new value of VC set to VC = (1, 1, 0).
\end{verbatim}

After two multicasts A =\textgreater BC and B =\textgreater AC, current values of vector timestamps
of processes are as follows: V A = VB = VC = (1, 1, 0)

\subsection{algorytmy elekcji}
\begin{itemize}
 \item Algorytm byczka/tyrana - każdy ma nadaną unikatową wagę; węzeł, który rozpoczyna elekcję wysyła wiadomości do wszystkich węzłów o wyższej wadze. Węzły jak odbiorą wiadomość to odpisują OK i również rozsyłają wiadomości do węzłów o wyższej wadze. Węzeł podłączony do klastra o najwyższej aktualnej wadze nie otrzyma wiadomości - po upłynięciu określonego czasu (zależnego od charakterystyki komunikacji w klastrze) rozsyła informację, że został właśnie wybrany. 
 \item Algorytm pierścieniowy - wszystkie procesy zorganizowane są w logicznym pierścieniu. Dowolny z procesów może rozpocząć elekcję poprzez wysłanie wiadomości do swojego sukcesora (procesu o wyższej wadze). Jeżeli sukcesor nie działa to wiadomość jest przekazywana dalej. Gdy wiadomość jest przekazywana w ten sposób każdy wysyłający dodaje się do listy. W momencie gdy taka wiadomość dotrze do inicjatora to oznacza, że każdy działający węzeł mógł ogłosić swoją obecność. Ograniczeniem algorytmu jest potrzeba imlementacji mechanizmu przesyłania wiadomości do kolejnych węzłów w pierścieniu (oczekiwanie na odpowiedź sukcesora i po określonym czasie wysłanie wiadomości dalej). Natomiast zaletą tego algorytmu jest powstanie listy aktywnych węzłów jako efekt uboczny algorytmu.
\end{itemize}


\subsection{algorytmy wzajemnego wykluczania}
\begin{itemize}
  \item Algorytm scentralizowany - centralny serwer blokad
  \item Algorytm Ricarta i Aragawali 
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/ricart_aragawala.png}
    \caption{Ricart i Argawala}
  \end{figure}
  \item Token ring - klasyczny token ring ;P
 \end{itemize}
 
 Porównanie algorytmów wzajemnego wykluczania:
 \begin{figure}[H]
    \centering
     \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/election_comparison.png}
    \caption{Porównanie algorytmów}
  \end{figure}


\section{}
\subsection{własności ACID w modelu transakcji}
\paragraph{A}atomicity - atomowość wykonywanej operacji
\paragraph{C}consistency - spójność - transakcja przeprowadza bazę ze stanu spójnego do stanu spójnego
\paragraph{I}isolation - izolacja jednej tranzakcji od drugiej. Może być realizowana na różnych poziomach. Tranzakcje wykonują się w konkretnej kolejności.
\paragraph{D}durability - trwałość wyników tranzakcji w bazie.

\subsection{typy transakcji w środowisku rozproszonym}
\paragraph{Private workspace} opłacalne przy wielu zmianach na jednym elemencie
\paragraph{Write-ahead log} inkrementacyjne odnotowywanie zmian, opłacalne w przypadku braku zapisów
\subsection{opis technik synchronizacji}
\paragraph{Lockowanie dwufazowe} 
\begin{enumerate}
 \item When client submits OPER(T i , x), scheduler tests whether it conflicts with
an operation OPER(T j , x) from any other client. If no conflict then grant
LOCK(T i , x), otherwise delay execution of OPER(T i , x).
• conflicting operations are executed in the same order as that locks
are granted.
 \item If LOCK(T i , x) has been granted, do not release the lock until OPER(T i , x)
has been executed by data manager.
 \item If RELEAS E(T i , x) has taken place, no more locks for T i may be granted.
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\item Centralized 2PL A single site handles all locks,
\item Primary 2PL Each data item is assigned a primary site to handle its locks.
Data is not necessarily replicated,
\item Distributed 2PL Assumes data can be replicated. Each primary is responsible
for handling locks for its data, which may reside at remote data managers.
\end{itemize}

\paragraph{Pesymistyczne porządkowanie stempli czasowych} - niemożliwe jest zakleszczenie, możliwe jest anulowanie transakcji
\paragraph{Optymistyczne porządkowanie stempli czasowych} - rozwiązywanie konfliktów w momencie commita
\section{}
\subsection{modele spójności zorientowane na dane - zestawienie z opisami}
Modele silne
\begin{itemize}
 \item model ścisły - każdy odczyt zwraca wynik zgodny z ostatnią operacją wykonaną na zmiennej
 \item model sekwencyjny - każdy proces widzi tą samą kolejność wykonywanych operacji (niekoniecznie zgodną z realnym czasem wykonania)
 \item model przyczynowy (Lamport) - zapisy, które potencjalnie były powodowane przez siebie nawzajem muszą być widziane przez wszystkie procesy w tej kolejności (pozostałe mogą być zaburzone)
 \item model FIFO - niezależne źródła propagacji zmian, zapisy z jednego procesu muszą być widoczne w takiej kolejności jak w nim zaszły
\end{itemize}

Modele słabe
\begin{itemize}
 \item model słaby - potrzeba synchronizacji
 \item spójność zwalniania - synchronizacja po zwolnieniu, aby pobrać aktualne dane należy zablokować zasoby, blokada jest globalna, może być z leniwą propagacją lub barierą zamiast sekcji krytycznej
 \item spójność wejścia, pojedynczej zmiennej - zmienna blokująca dla każdej zmiennej
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/consistency.png}
    \caption{Spójność}
 \end{figure}

\subsection{idea modeli spójności zorientowanych na klienta}
Model spójności zorientowany na klienta określa jak z punktu widzenia użytkownika wygląda spójność, nie określa organizacji jej na poziomie danych.
Dla klienta zazwyczaj nie jest istotna pełna spójność, ale spójność w ramach pojedynczego klienta: np.: w przypadku odbierania poczty ważne jest aby widzieć wiadomości kolejno przychodzące (żeby lot samolotem nie powodował przy połączeniu z serwerem znikniecia wiadomości, które już zostały dostarczone).

\subsection{zestawienie protokołów spójności dla spójności sekwencyjnej}
\begin{itemize}
 \item primary-based - z jednym "masterem" danych
 \begin{itemize}
  \item remote write - jak w RethinkDB
  \item local write - migracja własności do węzła pytającego, możliwe szamotanie (rozwiązaniem jest założenie czasowej blokady na danym węźle)
 \end{itemize}
 \item replicated-writes
 \begin{itemize}
  \item active replication - uwaga na wielokrotne odpytywnanie, które nie powinno występować (patrz str. 103)
  \item quorum-based - optymalizacja - dwa zapisy powinny się pokryć Nw + Nr \textgreater N; Nw \textgreater N/2 - przy dobrych znacznikach czasu
  \begin{itemize}
   \item a correct choice of read and write set,
   \item a choice that may lead to write-write conflicts,
   \item a correct choice, known as ROWA (read one, write all).

  \end{itemize}

 \end{itemize}
 \item cache coherence (read-only, write-through, write-back) - cache jest to replika podręczna, niedoskonała, o niższej istotności niż normalna replika

\end{itemize}

\section{}
\subsection{definicja i cechy wiarygodnego systemu komputerowego}
Cechy wiarygodnegoo systemu:
\begin{itemize}
 \item dostępność
 \item bezpieczeństwo (security i safety)
 \item niezawodność
 \item utrzymywalność, łatwość napraw
\end{itemize}


\subsection{pojęcie atomowego rozgłaszania}
\paragraph{Atomowe rozgłaszanie} - dostarczenie wiadomości do procesu p zachodzi jedynie pod warunkiem dostarczenie wiadomości do wszystkich procesów będących w grupie i tylko tych.

\subsection{pojęcie wirtualnej synchroniczności}
Dostarczenie niektórych wiadomości do aplikacji jest opóźniane po odebraniu jej w systemie w celu zachowania spójnego stanu w systemie. Każdy proces w grupie otrzyma wszystkie wiadomości w tej samej kolejności.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/virtual_sync.png}
    \caption{Wirtualna synchroniczność}
 \end{figure}

\subsection{dwufazowe zatwierdzanie}
Model: The client who inititated the computation acts as coordinator; processes
required to commit are the participants.
\begin{itemize}
 \item Phase 1a Coordinator sends VOTE\_REQUEST to participants (also called a
pre-write).
 \item Phase 1b When participant receives VOTE\_REQUEST it returns either YES or
NO to coordinator. If it sends NO, it aborts its local computation.
 \item Phase 2a Coordinator collects all votes; if all are YES, it sends COMMIT to
all participants, otherwise it sends ABORT.
 \item Phase 2b Each participant waits for COMMIT or ABORT and handles accord-
ingly.
\end{itemize}

\subsection{trójfazowe zatwierdzanie - różnice wobec dwufazowego i zasadność wprowadzenia}
Problem: with 2PC when the coordinator crashed, participants may not be able
to reach a final decision and may need to remain blocked until the coordinator
recovers.
Solution: three-phase commit protocol (3PC). The states of the coordinator
and each participant satisfy the following conditions:
\begin{itemize}
 \item there is no single state from which it is possible to make a transition
directly to either a COMMIT or ABORT state,
 \item there is no state in which it is not possible to make a final decision, and
from which a transition to a COMMIT state can be made.
\end{itemize}

Fazy trójfazowego zatwierdzania:
\begin{itemize}
 \item Phase 1a Coordinator sends VOTE\_REQUEST to participants
\item Phase 1b When participant receives VOTE\_REQUEST it returns either YES or
NO to coordinator. If it sends NO, it aborts its local computation
\item Phase 2a Coordinator collects all votes; if all are YES, it sends PREPARE to
all participants, otherwise it sends ABORT, and halts
\item Phase 2b Each participant waits for PREPARE, or waits for ABORT after which
it halts
\item Phase 3a (Prepare to commit) Coordinator waits until all participants have
ACKed receipt of PREPARE message, and then sends COMMIT to all
\item Phase 3b (Prepare to commit) Participant waits for COMMIT

\end{itemize}

\section{Inne}
\subsection{Poziom odporności na uszkodzenia}
Liczba urządzeń, które mogą paść, aby system nadal działał:
\begin{itemize}
 \item w przypadku "padania" równych węzłów dla poziomu odporności k niezbędne jest k+1 węzłów
 \item w przypadku błędów arbitralnych i głosowania węzłów niezbędne jest jest 2k+1 węzłów
 \item w przypadku obliczeń rozproszonych i k zdrajców potrzebujemy 3k+1 węzłów w grupie (problem bizantyjskich generałów)
\end{itemize}


\end{document}